% chktex-file 1
% chktex-file 19
\tocsection{Kyrie}

\begin{paracol}{2}
  Kýrie eléison.
  \switchcolumn
  \emph{Senhor, tende piedade de nós.}
  \switchcolumn*

  Christe eléison.
  \switchcolumn
  \emph{Cristo, tende piedade de nós.}
  \switchcolumn*

  Kýrie eléison.
  \switchcolumn
  \emph{Senhor, tende piedade de nós.}
\end{paracol}

\tocsection{Gloria}

\begin{paracol}{2}
  Glória in excélsis Deo.
  \switchcolumn
  \emph{Glória a Deus nas alturas,}
  \switchcolumn*

  Et in terra pax homínibus bon{\ae} voluntátis.
  \switchcolumn
  \emph{e paz na terra~aos homens por ele amados.}
  \switchcolumn*

  \switchcolumn
  \emph{Senhor Deus, rei dos céus,}
  \switchcolumn*

  \switchcolumn
  \emph{Deus Pai todo-poderoso.}
  \switchcolumn*

  Laudámus te.
  \switchcolumn
  \emph{Nós vos louvamos,}
  \switchcolumn*

  Benedícimus te.
  \switchcolumn
  \emph{nós vos bendizemos,}
  \switchcolumn*

  Adorámus te.
  \switchcolumn
  \emph{nós vos adoramos,}
  \switchcolumn*

  Glorificámus te.
  \switchcolumn
  \emph{nós vos glorificamos,}
  \switchcolumn*

  Grátias ágimus tibi
  \switchcolumn
  \emph{nós vos damos graças}
  \switchcolumn*

  propter magnam glóriam tuam.
  \switchcolumn
  \emph{por vossa imensa glória.}
  \switchcolumn*

  Dómine Deus, Rex c{\ae}léstis,
  \switchcolumn
  \switchcolumn*

  Deus Pater omnípotens.
  \switchcolumn
  \switchcolumn*

  Dómine Fili unigénite, Iesu Christe.
  \switchcolumn
  \emph{Senhor Jesus Cristo, Filho Unigênito,}
  \switchcolumn*

  Dómine Deus, Agnus Dei,
  \switchcolumn
  \emph{Senhor Deus, Cordeiro de Deus,}
  \switchcolumn*

  Fílius Patris,
  \switchcolumn
  \emph{Filho de Deus Pai.}
  \switchcolumn*

  Qui tollis peccáta mundi,
  \switchcolumn
  \emph{Vós que tirais o pecado do mundo,}
  \switchcolumn*

  miserére nobis.
  \switchcolumn
  \emph{tende piedade de nós.}
  \switchcolumn*

  Qui tollis peccáta mundi,
  \switchcolumn
  \emph{Vós que tirais o pecado do mundo,}
  \switchcolumn*

  súscipe deprecatiónem nostram.
  \switchcolumn
  \emph{acolhei a nossa súplica.}
  \switchcolumn*

  Qui sedes ad déxteram Patris,
  \switchcolumn
  \emph{Vós que estais à direita do Pai,}
  \switchcolumn*

  miserére nobis.
  \switchcolumn
  \emph{tende piedade de nós.}
  \switchcolumn*

  Quóniam tu solus Sanctus.
  \switchcolumn
  \emph{Só vós sois o Santo,}
  \switchcolumn*

  Tu solus Dóminus.
  \switchcolumn
  \emph{só vós, o Senhor,}
  \switchcolumn*

  Tu solus Altíssimus,
  \switchcolumn
  \emph{só vós, o Altíssimo,}
  \switchcolumn*

  Iesu Christe.
  \switchcolumn
  \emph{Jesus Cristo,}
  \switchcolumn*

  Cum Sancto Spíritu,
  \switchcolumn
  \emph{com o Espírito Santo,}
  \switchcolumn*

  in glória Dei Patris.
  \switchcolumn
  \emph{na glória de Deus Pai.}
  \switchcolumn*

  Amen.
  \switchcolumn
  \emph{Amém.}
\end{paracol}

\tocsection{Credo}

\subsection{símbolo niceno-constantinopolitano}

\begin{paracol}{2}
  Credo in unum Deum, Patrem omnipoténtem,
  \switchcolumn
  \emph{Creio em um só Deus, Pai todo-poderoso,}
  \switchcolumn*

  factórem c{\ae}li et terr{\ae},
  \switchcolumn
  \emph{Criador do céu e da terra,}
  \switchcolumn*

  visibílium óminum, et invisíbilium.
  \switchcolumn
  \emph{de todas as coisas visíveis e invisíveis.}
  \switchcolumn*

  Et in unum Dóminum Iesum Christum,
  \switchcolumn
  \emph{Creio em um só Senhor, Jesus Cristo,}
  \switchcolumn*

  Fílium Dei unigénitum.
  \switchcolumn
  \emph{Filho Unigênito de Deus,}
  \switchcolumn*

  Et ex Patre natum ante ómnia s\'{\ae}cula.
  \switchcolumn
  \emph{nascido do Pai antes de todos os séculos:}
  \switchcolumn*

  Deum de Deo,
  \switchcolumn
  \emph{Deus de Deus,}
  \switchcolumn*

  lumen de lúmine,
  \switchcolumn
  \emph{luz da luz,}
  \switchcolumn*

  Deum verum de Deo vero.
  \switchcolumn
  \emph{Deus verdadeiro de Deus verdadeiro,}
  \switchcolumn*

  Génitum, non factum,
  \switchcolumn
  \emph{gerado, não criado,}
  \switchcolumn*

  consubtantiálem Patri:
  \switchcolumn
  \emph{consubstancial ao Pai.}
  \switchcolumn*

  per quem ómnia facta sunt.
  \switchcolumn
  \emph{Por ele todas as coisas foram feitas.}
  \switchcolumn*

  Qui propter nos hómines, et propter nostram salútem
  \switchcolumn
  \emph{E por nós, homens, e para nossa salvação,}
  \switchcolumn*

  descéndit de c{\ae}lis.
  \switchcolumn
  \emph{desceu dos céus}
  \switchcolumn*

  Et incarnátus est de Spíritu Sancto
  \switchcolumn
  \emph{e se encarnou pelo Espírito Santo,}
  \switchcolumn*

  ex María Vírgine:
  \switchcolumn
  \emph{no seio da Virgem Maria,}
  \switchcolumn*

  Et homo factus est.
  \switchcolumn
  \emph{e se fez homem.}
  \switchcolumn*

  Crucifíxus étiam pro nobis:
  \switchcolumn
  \emph{Também por nós foi crucificado}
  \switchcolumn*

  sub Póntio Piláto
  \switchcolumn
  \emph{sob Pôncio Pilatos;}
  \switchcolumn*

  passus et sepúltus est.
  \switchcolumn
  \emph{padeceu e foi sepultado.}
  \switchcolumn*

  Et resurréxit tértia die,
  \switchcolumn
  \emph{Ressuscitou ao terceiro dia,}
  \switchcolumn*

  secúndum Scriptúras.
  \switchcolumn
  \emph{conforme as Escrituras,}
  \switchcolumn*

  Et ascéndit in c{\ae}lum:
  \switchcolumn
  \emph{e subiu aos céus,}
  \switchcolumn*

  sedet ad déxtram Patris.
  \switchcolumn
  \emph{onde está sentado à direita do Pai.}
  \switchcolumn*

  Et íterum ventúrus est cum glória,
  \switchcolumn
  \emph{E de novo há de vir, em sua glória,}
  \switchcolumn*

  iudicáre vivos et mórtuos:
  \switchcolumn
  \emph{para julgar os vivos e os mortos;}
  \switchcolumn*

  cuius regni non erit finis.
  \switchcolumn
  \emph{e o seu reino não terá fim.}
  \switchcolumn*

  Et in Spíritum Sanctum,
  \switchcolumn
  \emph{Creio no Espírito Santo,}
  \switchcolumn*

  Dóminum, et vivificántem:
  \switchcolumn
  \emph{Senhor que dá a vida,}
  \switchcolumn*

  qui ex Patre Filióque procédit.
  \switchcolumn
  \emph{e procede do Pai e do Filho;}
  \switchcolumn*

  Qui cum Patre et Fílio simul adorátur, et conglorificátur:
  \switchcolumn
  \emph{e com o Pai e o Filho é adorado e glorificado:}
  \switchcolumn*

  qui locútus est per Prophétas.
  \switchcolumn
  \emph{ele que falou pelos profetas.}
  \switchcolumn*

  Et unam sanctam cathólicam et apostólicam Ecclésiam.
  \switchcolumn
  \emph{Creio na Igreja, una, santa, católica e apóstolica.}
  \switchcolumn*

  Confíteor unum baptísma
  \switchcolumn
  \emph{Professo um só Batismo}
  \switchcolumn*

  in remissiónem peccatórum.
  \switchcolumn
  \emph{para a remissão dos pecados.}
  \switchcolumn*

  Et exspécto resurrectiónem mortuórum.
  \switchcolumn
  \emph{E espero a ressurreição dos mortos}
  \switchcolumn*

  Et vitam ventúri s\'{\ae}culi.
  \switchcolumn
  \emph{e vida do mundo que há de vir.}
  \switchcolumn*

  Amen.
  \switchcolumn
  \emph{Amém.}
\end{paracol}

\subsection{símbolo apostólico}

\begin{paracol}{2}
  Credo in Deum, Patrem omnipoténtem,
  \switchcolumn
  \emph{Creio em Deus Pai todo-poderoso,}
  \switchcolumn*

  Creatórem c{\ae}li et terr{\ae}.
  \switchcolumn
  \emph{Criador do céu e da terra.}
  \switchcolumn*

  Et in Iesum Christum, Fílium eius únicum, Dóminum nostrum:
  \switchcolumn
  \emph{E em Jesus Cristo, seu único Filho, Nosso Senhor,}
  \switchcolumn*

  qui concéptus est de Spíritu Sancto,
  \switchcolumn
  \emph{que foi concebido pelo poder do Espírito Santo,}
  \switchcolumn*

  natus ex María Vírgine,
  \switchcolumn
  \emph{nasceu da Virgem Maria,}
  \switchcolumn*

  passus sub Póntio Pilato,
  \switchcolumn
  \emph{padeceu sob Pôncio Pilatos,}
  \switchcolumn*

  crucifíxus, mórtuus, et sepúltus,
  \switchcolumn
  \emph{foi crucificado, morto e sepultado,}
  \switchcolumn*

  descéndit ad ínferos,
  \switchcolumn
  \emph{desceu à mansão dos mortos,}
  \switchcolumn*

  tértia die resurréxit a mórtuis,
  \switchcolumn
  \emph{ressuscitou ao terceiro dia,}
  \switchcolumn*

  ascéndit ad c{\ae}los,
  \switchcolumn
  \emph{subiu aos céus,}
  \switchcolumn*

  sedet ad déxteram Dei Patris omnipoténtis,
  \switchcolumn
  \emph{está sentado à direita de Deus Pai todo-poderoso,}
  \switchcolumn*

  inde ventúrus est iudicáre vivos et mórtuos.
  \switchcolumn
  \emph{donde há de vir a julgar os vivos e os mortos.}
  \switchcolumn*

  Credo in Spíritum Sanctum,
  \switchcolumn
  \emph{Creio no Espírito Santo,}
  \switchcolumn*

  sanctam Ecclésiam cathólicam,
  \switchcolumn
  \emph{na Santa Igreja católica,}
  \switchcolumn*

  sanctórum communiónem,
  \switchcolumn
  \emph{na comunhão dos santos,}
  \switchcolumn*

  remissiónem peccatórum,
  \switchcolumn
  \emph{na remissão dos pecados,}
  \switchcolumn*

  carnis resurrectiónem,
  \switchcolumn
  \emph{na ressurreição da carne,}
  \switchcolumn*

  vitam {\ae}térnam.
  \switchcolumn
  \emph{e na vida eterna.}
  \switchcolumn*

  Amen.
  \switchcolumn
  \emph{Amém.}
\end{paracol}

\tocsection{Sanctus}

\begin{paracol}{2}
  Sanctus, Sanctus, Sanctus
  \switchcolumn
  \emph{Santo, Santo, Santo,}
  \switchcolumn*

  Dóminus Deus Sábaoth.
  \switchcolumn
  \emph{Senhor Deus do universo.}
  \switchcolumn*

  Pleni sunt c{\ae}li et terra glória tua.
  \switchcolumn
  \emph{O céu e a terra proclamam a vossa glória.}
  \switchcolumn*

  Hosánna in excélsis.
  \switchcolumn
  \emph{Hosana nas alturas!}
  \switchcolumn*

  Benedíctus qui venit in nómine Dómini.
  \switchcolumn
  \emph{Bendito o que vem em nome do Senhor!}
  \switchcolumn*

  Hosánna in excélsis.
  \switchcolumn
  \emph{Hosana nas alturas!}
\end{paracol}

\tocsection{Agnus Dei}

\begin{paracol}{2}
  Agnus Dei, qui tollis peccáta mundi:
  \switchcolumn
  \emph{Cordeiro de Deus, que tirais o pecado do mundo,}
  \switchcolumn*

  miserére nobis.
  \switchcolumn
  \emph{tende piedade de nós.}
  \switchcolumn*

  Agnus Dei, qui tollis peccáta mundi:
  \switchcolumn
  \emph{Cordeiro de Deus, que tirais o pecado do mundo,}
  \switchcolumn*

  miserére nobis.
  \switchcolumn
  \emph{tende piedade de nós.}
  \switchcolumn*

  Agnus Dei, qui tollis peccáta mundi:
  \switchcolumn
  \emph{Cordeiro de Deus, que tirais o pecado do mundo,}
  \switchcolumn*

  dona nobus pacem.
  \switchcolumn
  \emph{dai-nos a paz.}
  \switchcolumn*
\end{paracol}