% chktex-file 1

\begin{paracol}{2}
  Te Deum laudámus: te Dómi\-num confitémur.
  \switchcolumn
  \emph{A vós, ó Deus, louvamos; a vós, Senhor, cantamos.}
  \switchcolumn*

  Te ætérnum Patrem omnis terra venerátur.
  \switchcolumn
  \emph{A vós, Eterno Pai, adora toda a terra.}
  \switchcolumn*

  Tibi omnes Angeli, tibi Cæli, et univérsæ Potestátes:
  \switchcolumn
  \emph{A vós cantam os anjos, os céus e seus poderes:}
  \switchcolumn*

  Tibi Chérubim et Séraphim incessábili voce proclámant:
  \switchcolumn
  \switchcolumn*

  Sanctus, Sanctus, Sanctus Dóminus, De\-us Sábaoth.
  \switchcolumn
  \emph{Sois Santo, Santo, Santo, Senhor, Deus do universo!}
  \switchcolumn*

  Pleni sunt cæli et terra majestátis glóriæ tuæ.
  \switchcolumn
  \emph{Proclamam céus e terra a vossa i\-mensa glória.}
  \switchcolumn*

  Te gloriósus Apostolórum chorus,
  \switchcolumn
  \emph{A vós celebra o coro glorioso dos A\-póstolos,}
  \switchcolumn*

  Te Prophetárum laudábilis númerus,
  \switchcolumn
  \emph{Vos louva dos Profetas a nobre multidão}
  \switchcolumn*

  Te Mártyrum candidátus laudat exércitus.
  \switchcolumn
  \emph{e o luminoso exército dos vossos santos Mártires.}
  \switchcolumn*

  Te per orbem terrárum sancta confitétur Ecclésia,
  \switchcolumn
  \emph{A vós por toda a terra proclama a Santa Igreja,}
  \switchcolumn*

  Patrem imménsæ majestátis;
  \switchcolumn
  \emph{ó Pai onipotente, de imensa majestade,}
  \switchcolumn*

  Venerándum tuum verum et únicum Filium:
  \switchcolumn
  \emph{e adora juntamente o vosso Filho único,}
  \switchcolumn*

  Sanctum quoque Paráclitum Spíritum.
  \switchcolumn
  \emph{Deus vivo e verdadeiro, e ao vosso Santo Espírito.}
  \switchcolumn*

  Tu Rex glóriæ, Christe.
  \switchcolumn
  \emph{Ó Cristo, Rei da glória,}
  \switchcolumn*

  Tu Patris sempitérnus es Fílius.
  \switchcolumn
  \emph{do Pai eterno Filho,}
  \switchcolumn*

  Tu, ad liberándum susceptúrus hóminem,
  non horruísti Virginis úterum.
  \switchcolumn
  \emph{nascestes duma Virgem, a fim de nos salvar.}
  \switchcolumn*

  Tu, devícto mortis acúleo,
  \switchcolumn
  \emph{Sofrendo vós a morte, da morte triunfastes}
  \switchcolumn*

  aperuísti credéntibus regna cælórum.
  \switchcolumn
  \emph{abrindo aos que têm fé dos céus o reino eterno.}
  \switchcolumn*

  Tu ad déxteram Dei sedes, in glória Patris.
  \switchcolumn
  \emph{Sentastes à direita de Deus, do Pai na glória.}
  \switchcolumn*

  Iudex créderis esse ventúrus.
  \switchcolumn
  \emph{Nós cremos que de novo vireis como juiz.}
  \switchcolumn*

  Te ergo quaésumus, tuis fámulis súbveni,
  \switchcolumn
  \emph{Portanto, vos pedimos: salvai os vossos servos,}
  \switchcolumn*

  quos pretióso sánguine redemísti.
  \switchcolumn
  \emph{que vós, Senhor, remistes com sangue precioso.}
  \switchcolumn*

  {\AE}térna fac cum Sanctis tuis in gloria numerári.
  \switchcolumn
  \emph{Fazei-nos ser contados, Senhor, vos suplicamos,
    em meio a vossos santos na vossa eterna glória.}
\end{paracol}

\begin{rubrica}
  A parte que se segue pode ser omitida, se for oportuno.
\end{rubrica}

\begin{paracol}{2}
  Salvum fac pópulum tuum,
  \switchcolumn
  \emph{Salvai o vosso povo.}
  \switchcolumn*

  Dómine, et bénedic hereditáti tuæ.
  \switchcolumn
  \emph{Senhor, abençoai-o.}
  \switchcolumn*

  Et rege eos, et extólle illos usque in ætérnum.
  \switchcolumn
  \emph{Regei-nos e guardai-nos até a vida eterna.}
  \switchcolumn*

  Per síngulos dies benedícimus te;
  \switchcolumn
  \emph{Senhor, em cada dia, fiéis, vos bendizemos,}
  \switchcolumn*

  Et laudámus nomen tuum in s\'{\ae}culum, et in s\'{\ae}culum s\'{\ae}culi.
  \switchcolumn
  \emph{louvamos vosso nome agora e pelos séculos.}
  \switchcolumn*

  Dignáre, Dómine, die isto sine peccáto nos custodíre.
  \switchcolumn
  \emph{Dignai-vos, neste dia, guardar-nos do pecado.}
  \switchcolumn*

  Miserére nostri, Dómine, miserére nostri.
  \switchcolumn
  \emph{Senhor, tende piedade de nós, que a vós clamamos.}
  \switchcolumn*

  Fiat misericórdia tua, Dómine, super nos,
  \switchcolumn
  \emph{Que desça sobre nós, Senhor, a vossa graça,}
  \switchcolumn*

  quemádmodum sperávimus in te.
  \switchcolumn
  \emph{porque em vós pusemos a nossa confiança.}
  \switchcolumn*

  In te, Dómine, sperávi:
  non confúndar in ætérnum.
  \switchcolumn
  \emph{Fazei que eu, para sempre, não seja envergonhado:
    Em vós, Senhor, confio, sois vós minha esperança!}
\end{paracol}